<resources>
    <string name="app_name">সুস্থ থাকুন</string>


    <string name="weightPlus">

        ১. মেপে মেপে বাড়াতে থাকো ক্যালরি ইনটেক


সারাদিন যে পরিমাণ ক্যালরি বার্ন হচ্ছে, তার থেকে অতিরিক্ত ৩০০-৫০০ ক্যালরি শরীরে যদি প্রবেশ করতে শুরু করে, তাহলেই কেল্লা ফতে! কারণ চিকিৎসকেদের মতে এমনটা হলে একদিকে যেমন ওজন বাড়বে, তেমনি শরীরের কোনও ক্ষতি হওয়ার আশঙ্কাও আর থাকবে না। আর যদি দ্রুত হারে ওজন বাড়াতে হয়, তাহলে দৈনিক চাহিদা পূরণের পরেও প্রায় ৭০০-১০০০ ক্যালরি যাতে শরীরে প্রবেশ করে সেদিকে খেয়াল রাখতে হবে। এমনটা করলেই দেখবে ফল মিলবে একেবারে হাতে-নাতে!


দিনে কার কত পরিমাণে ক্যালরি বার্ন হচ্ছে সে সম্পর্কে জানতে হলে চিকিৎসকের পরামর্শ নেওয়াটা জরুরি। কারণ ঠিক মতো জেনে না নিয়ে যদি ক্যালরির মাত্রা বাড়াতে শুরু করো, তাহলে কিন্তু ফল হবে হিতে বিপরীত!

\n\n
২. প্রোটিন জাতীয় খাবার খাওয়া মাস্ট



স্বাস্থ্যকর উপায়ে ওজন (Weight Gain) বাড়াতে চাইলে রোজের ডায়েটে প্রোটিন জাতীয় খাবারকে না রাখলে কিন্তু চলবে না। কারণ নিয়মিত এমন ধরনের খাবার খেলে পেশীর গঠনে উন্নতি ঘটে। ফলে স্বাভাবিকভাবেই ওজন বাড়তে সময় লাগে না। তবে এক্ষেত্রে একটা জিনিস মাথায় রাখা একান্ত প্রয়োজন, তা হল প্রোটিন জাতীয় খাবার খেলে অনেকক্ষণ পেট ভরা থাকে। ফলে স্বাভাবিকভাবেই খাওয়ার ইচ্ছাটা চলে যায়। কিন্তু তাই বলে খাবার পরিমাণ কমালে কিন্তু চলবে না। বরং যে কোনও পরিস্থিতিতেই শরীরে যাতে দৈনিক চাহিদার থেকে বেশি মাত্রায় ক্যালরি প্রবেশ করে, সেদিকে খেয়াল রাখতে হবে। আর তার জন্য পেট ভার থাকলেও মুখ চালিয়ে যেতে হবে!


নিয়মিত ১.৫-২.২ গ্রাম/ কিলোগ্রাম অব বডি ওয়েট, এই হিসেবে যদি প্রোটিন জাতীয় খাবার খাওয়া যায়, তাহলে ওজন বাড়তে একেবারেই সময় লাগে না। আর তার জন্য রোজের ডায়েটে ডিম, মাছ, মাংস, দুগ্ধ জাতীয় খাবার,ডাল এবং বাদামের মতো খাবার থাকাটা মাস্ট!

\n\n
৩. দিনে ৩ বার খেতে হবে


ব্রেকফাস্ট, লাঞ্চ এবং ডিনারে প্রোটিনের পাশাপাশি ফ্যাট এবং কার্বোহাইড্রেট রয়েছে এমন খাবারও খেতে হবে। কারণ ওজন বাড়াতে গেলে এই তিনটি উপাদানের কোনও বিকল্প নেই বললেই চলে। কিন্ত কী পরিমাণে ফ্যাট এবং কার্বোহাইড্রেট সমৃদ্ধ খাবার খেতে হবে, সে সম্পর্কে ডাক্তারের কাছ থেকে জেনে নিতে হবে।

\n\n
৪. এনার্জির ঘাটতি যাতে দেখা না দেয়



শরীরকে সুস্থ এবং চাঙ্গা রাখতে একদিকে যেমন ওজন বাড়ানোর দিকে নজর ফেরাতে হবে, তেমনি ক্লান্তি যাতে কোনও ভাবেই ধারে কাছে ঘেঁষতে না পারে, সেদিকেও নজর রাখাটা জরুরি। না হলে কিন্তু শরীরের ভারসাম্য যাবে বিগড়ে। আর এমনটা হলে শরীরের কোনও উপকার তো হবেই না, উল্টে কোনও ধরনের ক্ষতি হয়ে যেতে পারে। তাই তো ওজন বাড়াতে প্রয়োজনীয় খাবারগুলি খাওয়ার পাশাপাশি এনার্জির ঘাটতি দূর করতে বাদাম, দুধ, দই, পনির, ব্রাউন রাইস, ওটস, চিকেন, মাটন,আলু, মিষ্টি আলু এবং নারকেলের দুধ খাওয়াটাও জরুরি।

\n\n
৫. নিয়মিত শরীরচর্চা করতে হবে


শরীরে প্রবেশ করা অতিরিক্ত ক্যালরি যাতে ফ্যাট সেলে পরিণত না হয়ে পেশীর গঠনে কাজে লাগে, তা সুনিশ্চিত করতে সপ্তাহে ৩-৪ দিন জিমে গিয়ে ওজন তুলতে হবে। সেই সঙ্গে কার্ডিও এক্সারসাইজ করাটাও জরুরি। এমনটা করলে শরীরের ইতিউতি মেদ জমার আশঙ্কা তো কমবেই, সেই সঙ্গে ওজন বাড়বে চোখে পড়ার মতো। তবে এক্ষেত্রে একটা বিষয় খেয়াল রাখতে হবে। তা হল, এক্ষেত্রে জিমে গিয়ে কতটা পরিমাণ ক্যালরি বার্ন করতে হবে, সে সম্পর্কে জেনে নিতে হবে একজন দক্ষ ট্রেনারের থেকে।

\n\n
৬. খাবার খাওয়ার আগে জল পান নৈব নৈব চ



বেশ কিছু স্টাডিতে দেখা গেছে খাওয়ার আগে জল খেলে পেট ভরে যায়। ফলে স্বাভাবিকভাবেই কম পরিমাণে খাওয়ার কারণে শরীরে ক্যালরির প্রবেশ ঘটে কম। আর এমনটা হলে ওজন বাড়ার সম্ভাবনাও যায় কমে। তাই তো বলি, দৈহিক ওজন ঠিক মতো বাড়ুক, এমনটা যদি চাও, তাহলে খাবার খাওয়ার আগে জল খাওয়ার মতো ভুল কাজটি করো না যেন!

\n\n
৭. আট ঘন্টার ঘুম জরুরি


গবেষণায় একথা প্রমাণিত হয়ে গেছে যে দিনে ৭-৮ ঘন্টা না ঘুমলে আমাদের শরীর ঠিকর মতো কাজ করতে পারে না। সেই সঙ্গে খিদে কমে যাওয়ার মতো সমস্যাও মাথা চাড়়া দিয়ে উঠতে পারে। ফলে স্বাভাবিকভাবেই মাসল গ্রোথ ঠিক মতো না হওয়ার কারণে দ্রুত গতিতে কমতে শুরু করে শরীরের ওজন। তাই তো বলি, ওজন বাড়াতে চাইলে কম করে ৮ ঘন্টা না ঘুমলে কিন্তু চলবে না।

\n\n
৮. প্রোটিন রিচ স্মুদি খাওয়াটাও জরুরি



চটজলদি ওজন বাড়ুক, এমনটা যদি চাও তাহলে নিয়মিত প্রোটিন রিচ স্মুদি খাওয়াটাও মাস্ট! কারণ এমনটা করলে স্বাভাবিকভাবেই শরীরে প্রোটিনের মাত্রা বাড়তে শুরু করে, যে কারণে ওজন বৃদ্ধি পেতে সময় লাগে না। এক্ষেত্রে যে যে স্মুদির উপর ভরসা রাখা যেতে পারে, সেগুলি হল...

\n
চকোলেট শেক (Chocolate Shake)


২ কাপ দুধে ১ টা কলা, ১ স্কুপ চকোলেট এবং ১ চামচ দই মিশিয়ে ভালো করে মিক্স করে নিতে হবে। তারপর কিছু সময় ফ্রিজে রেখে ঠান্ডা ঠান্ডা পান করতে হবে।

\n
ভ্যানিলা বেরি শেক (Vanila-Berry Shake)


পরিমাণ মতো দুধ নিয়ে তাতে ১ কাপ জাম, বরফ, ১ কাপ দই এবং ১ স্কুপ ভ্যানিলা প্রোটিন পাউডার যোগ করে ভালো করে মিশিয়ে নিতে হবে। তারপর ঠান্ডা ঠান্ডা পান করতে হবে।

\n
সুপার গ্রিন স্মুদি (Super Green Smoothie)


১-২ কাপ বাদাম মিল্ক নিয়ে তাতে ১ কাপ পালং শাক, ১ টা অ্যাভোকাডো, ১ টা কলা, ১ কাপ আনারস এবং এক স্কুপ ভ্যানিলা  প্রোটিন পাউডার মিশিয়ে পান করতে হবে। নিয়মিত এই পানীয়টি খাওয়া শুরু করলে দেখবে ফল মিলবে একেবারে হাতে-নাতে।





    </string>

    <string name="weightLose">

        ১. নিয়মিত ব্যায়াম করুন :
দ্রুত ওজন কমানোর জন্য প্রতিদিন সকাল বেলা ঘুম থেকে উঠে হালকা ব্যায়াম করুন অথবা দৌড়ান। সকাল বেলা কম করে হলেও নিয়ম করে আধ ঘন্টা Exercise করুন। Exercise করার ক্ষেত্রে পুশ -আপ ব্যায়াম ভীষণ কার্যকরী।ব্যায়াম শরীর কে যেমন ফিট রাখে তেমনি মানসিক শান্তিও প্রদান করে।
\n\n
        ২. লেবু জলের সাহায্যে ওজন কমানোর উপায় :
ওজন কমানোর জন্য লেবু জলের জুড়ি মেলা ভার। লেবুতে থাকে সাইট্রিক অ্যাসিড যা দেহের অতিরিক্ত ফ্যাট কমিয়ে দেয় ফলে দেহের ওজন দ্রুত কমে যায়। সকাল বেলা ব্যায়াম করা হয়ে গেলে ২০ থেকে ২৫ মিনিট বিশ্রাম করুন। এরপর একগ্লাস হালকা গরম জল নিন। এবার একটি পাতি লেবুর রস এই জলের সাথে মিশিয়ে নিন। এর পর একচামচ মধু জলের সাথে মিশিয়ে ভালো করে চামচ দিয়ে নেড়ে এই জল পান করুন। প্রতিদিন নিয়ম করে লেবুজল পান করলে খুব দ্রুতই ওজন আপনার কমবে।
\n\n
        ৩. ওজন কমাতে সকালের ব্রেকফাস্টে খান ডিম্ :
লেবু জল পান করার আধ ঘন্টা পর সকালের খাবার খাবেন (সকাল ৮ টার দিকে) . সকালের খাবারে তেল জাতীয় খাবার এবং ফাস্ট ফুড এড়িয়ে চলুন। মেনুতে অবশ্যই একটি ডিম্ রাখুন। মনে রাখবেন আপনি ডিমের শুধু সাদা অংশটিই খাবেন। ডিমের কুসুম কোনভাবেই খাবেন না। ডিমের সাদা অংশে থাকে প্রোটিন যা দেহে প্রোটিনের মাত্রা বৃদ্ধি করে দেহের অতিরিক্ত চর্বি জমতে বাধা দেয় , ফলে দেহের ওজন কমে। অন্য্ দিকে ডিমের কুসুমে থাকে ফ্যাট যা দেহে চর্বি তৈরিতে বিশেষ ভূমিকা নেয়। সেজন্য ডিমের কুসুম ভুলেও খাবেন না যারা অতিরিক্ত মোটা হয়ে যাচ্ছেন।
\n\n
        ৪. খাবারের মেনু থেকে যে খাবারগুলি বাদ দেবেন :
ওজন কমানোর জন্য খাবারের মেনু থেকে অবশ্যই মশলা জাতীয় এবং চর্বি জাতীয় খাবারগুলোকে বাদ দিতে হবে। অতিরিক্ত মসলা এবং চর্বি জাতীয় খাবার দেহে চর্বি বৃদ্ধি করে এবং দ্রুত ওজন বৃদ্ধি করে। সুতরাং অতিরিক্ত তেল , মসলা এবং চর্বি জাতীয় খাবার  যেমন দুধ, ঘি, আইসক্রিম, মাখন ইত্যাদি খাবার একদম এড়িয়ে চলুন।
\n\n
        ৫. যে খাবারগুলি মেনুতে এড করবেন :
ওজন কমানোর জন্য খাবারের মেনুতে রাখুন অধিক শাক সবজি। চর্বিহীন মাংস সয়াবিন , ছোটমাছ ইত্যাদি প্রোটিন জাতীয় খাবার বেশি করে খান। খাবারের মেনুতে অবশ্যই শশা, গাজর , টমেটো ইত্যাদি দিয়ে তৈরি স্যালাড রাখুন।
\n\n
        ৬. ওজন কমাতে প্রতিদিন ফল খান :
ওজন কমাতে ফলের ভূমিকা অপরিসীম। বিভিন্ন ধরণের টক জাতীয় ফল যেমন আঙ্গুর, আপেল, কমলা লেবু, পেয়ারা, ইত্যাদি ফলে থাকে অ্যাসিড যা দেহের চর্বি কম করে। এর ফলে আপনার দেহের ওজন কমবে দ্রুত। এজন্য প্রতিদিন ২০০ থেকে ৩০০ গ্রাম ফল বা একগ্লাস ফলের জুস্ পান করুন।
\n\n
        ৭. গ্রিন টি এর সাহায্যে ওজন কমানোর উপায় :
ওজন কমাতে গ্রিন টি এর জুড়ি মেলা ভার। গ্রিন টি ওজন কমাতে টনিকের কাজ করে। গ্রিন টি তে থাকে একটি বিশেষ ধরণের এন্টিঅক্সিডেন্ট যা দেহে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বৃদ্ধি করে এবং দেহের অতিরিক্ত ফ্যাট বার্ন আউট করে এবং ক্ষুধা কমিয়ে দেয়। স্বভাবতই খাওয়া কমে গেলে এবং দেহ থেকে অতিরিক্ত ফ্যাট কমে গেলে ওজন কমতে বাধ্য। তবে গ্রিন টি কখনোই চিনি দিয়ে তৈরি করবেন না।
\n\n
        ৮. রাতের বেলায় ভাত একদম নয়  :
ওজন কমাতে চাইলে রাতের বেলায় ভাত একদম খাবেন না। ভাতের বদলে রুটি খান। ভাত দ্রুত ওজন বৃদ্ধিতে সাহায্য করে। সুতরাং রাতের বেলায় ভাতের বদলে ২ থেকে ৩ টি রুটি খাবেন এবং বেশি করে শাক সবজি খাবেন।
\n\n
        ৯. সপ্তাহে একদিন উপোস থাকুন :
আধুনিক বিজ্ঞান অনুযায়ী যারা সপ্তাহে অন্তত একদিন দিনের বেলায় ৮ থেকে ও 9 ঘন্টা না খেয়ে থাকেন বা উপোস থাকেন তাদের দেহে কখনোই মেদ জমতে পারে না। প্রাচীন আয়ুর্বেদ শাস্ত্রেও এর উল্লেখ রয়েছে। এর মূল কারণ হল আমরা যখন না খেয়ে থাকি তখন দেহে জমে থাকা চর্বি বার্ন আউট হয়ে দেহে শক্তি উৎপন্ন হয়। ফলে দেহে চর্বি জমে থাকতে পারে না এবং দেহের ওজন ও কম হয়ে যায়।
\n\n
        ১০.  ওজন কমানোর জন্য নিয়ম করে ঘুমান :
ওজন কম করতে চাইলে অতিরিক্ত ঘুম বা কম ঘুম চলবে না।  কারন অতিরিক্ত বা কম ঘুম  দেহের হজম শক্তির উপর প্রভাব ফেলে। ফলে ওজন বেড়ে যাওয়ার সম্ভাবনা ১০ গুন্ পর্যন্ত বেড়ে যায়। রাতের বেলায় ৬ থেকে ৭ ঘন্টা ঘুমোন। কিন্তু দিনের বেলায় কখনোই ঘুমোবেন না। কারন বৈজ্ঞানিক গবেষণায় দেখা গেছে দিনের বেলায় ঘুমোলে ওজন বাড়ার সম্ভাবনা ১০০% পর্যন্ত বেড়ে যায়।





    </string>

    <string name="vit_a">

     ভিটামিন-এ

ভিটামিন-এ আমাদের দেহের জন্য কতটা দরকার তা আমরা কম বেশি সবাই জানি।

আর সব বয়সী নারী-পুরুষদের ভিটামিন-এ গ্রহন করা অত্যন্ত প্রয়োজনীয়।

কারন ভিটামিন-এ এর মধ্যে থাকে অনেক রোগ-প্রতিরোগ ক্ষমতা। ফলে এটি হাড়, দাঁত মজবুত রাখতে সহায়তা করে।

ভিটামিন-এ এর সাথে সাথে টিস্যু , ত্বক এবং পেশীকেও মজবুত করে থাকে।

এমন কি নিয়মিত গ্রহণে ভিটামিন এ দীর্ঘমেয়াদী অসুস্থতার ঝুঁকি কমায়,

দৃষ্টিশক্তির উন্নতি ঘটাতেও সাহায্য করে, বয়স বৃদ্ধির প্রক্রিয়াকে ধীর রাখে।

ফলে খুব দ্রুত বয়স বেড়ে যাওয়ার সম্ভাবনা কমে যায়।

টমেটো,

তরমুজ,

পেয়ারা,

ব্রকলি,

পেঁপে,

দুধ,

কলিজা ইত্যাদি

খাবারে প্রচুর ভিটামিন এ রয়েছে। এই সকল খাদ্য নিয়মিত গ্রহন করা প্রয়োজন।

আর যদি কোন কারনে ভিটামিন-এ একদম কমে যায়, তাহলে অবশ্যই মাস কয়েক ভিটামিন-এ ট্যাবলেট নেওয়া প্রয়োজন।

কিন্তু ডাক্তারের পরামর্শ অনুসারে।


    </string>


    <string name="vit_b">

        ভিটামিন-বি

ভিটামিন বি মেটাবলিজম বৃদ্ধি করে স্মৃতিশক্তি বাড়িয়ে দেয়, এমনটি বলেন এক পুষ্টিবিদ। বি৬ লোহিত রক্ত কণিকা তৈরি করে।

ভিটামিন বি৯ ফলিক এসিড নামে পরিচিত যা হৃদরোগ, উচ্চ রক্তচাপ, ডিপ্রেশন,

ক্যান্সার ও মেমোরি লস প্রতিরোধ করে। সুতরাং ভিটামিন-বি আমাদের জন্য অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ।

ফলে এই সকল খাদ্য গ্রহন করে উচিত আমাদেরকে। চলুন জেনে নেই কোন খাবারের কোন উপাদান আছে।
\n \n
১) কাজু

ভিটামিন বি-তে ভরপুর সবচেয়ে সুস্বাদু খাবারগুলোর মধ্যে একটি কাজু। বিশেষ করে বাটার কাজুর তো তুলনাই চলে না।

এতে রয়েছে ভিটামিন বি১, ভিটামি বি৩ এবং ভিটামিন বি৬।
\n\n
২) স্পিরুলিনা

গভীর সমুদ্রের শ্যাওলা এটি। এখান থেকে সামুদ্রিক মাছ তাদের পুষ্টি সংগ্রহ করে। স্পিরুলিনায় প্রতিদিনের

চাহিদা ১৫০ শতাংশ ভিটামিন বি১২ থাকে। আর ভিটামিন বি৬ রয়েছে ৫০ শতাংশ। মাত্র এক টেবিল চামচ স্পিরুলিয়া এগুলো পাওয়া যাবে।
\n\n
৩) ওট

এতে আছে ভিটামিন বি১, ভিটামিন বি২ এবং ভিটামিন বি৬। এ ছাড়া এটি কোলেস্টরেল কমাতেও কাজ করে।

সুতরাং যারা ওজন নিয়ন্তনে চান, তাদেরকে ওট গ্রহন করা উচিত।
\n\n
৪) কলা

কলা আমাদের পরিচিত একটি ফল বা সবজি। কাচা কলা সবজি হিসেবে আমাদের কাছে পরিচিত।

এই ফলে ভিটামিন বি৫ ও বি৬ রয়েছে। এ ছাড়া পটাশিয়াম, ফাইবার, ভিটামিন সি এবং পানিও পাওয়া যায়।
\n\n
৫) মিষ্টি আলু

এটি কে না পছন্দ করেন। স্বাদের সঙ্গে ভিটামিন বি৬ পাবেন এতে।

ম্যাগনেশিয়াম, পটাশিয়াম, বেটা-ক্যারোটিন এবং ভিটামিন সি তো আছেই।
\n\n
৬) পালং

আমাদের দেশের শীতের এই শাক ভিটামিন বি২ এ ভিটামিন বি৯ (ফোলেট) দেয়। আয়রন ও ভিটামিন সি রয়েছে এতে।
\n\n
৭) বাদামের মাখন

সব বাদামেই ভিটামিন বি রয়েছে। তবে এর মাখনে সবচেয়ে বেশি বিদ্যমান রয়েছে বি১, বি২, বি৫ এবং বি৯,

এইসকল ভিটামিন দেহের জন্য খুবই উপকারি। এছাড়া উদ্ভিজ প্রোটিন এবং হৃদযন্ত্রের জন্য উপকারী উপাদানও রয়েছে এই সকল ভিটামিনের মধ্যে।




    </string>
    <string name="vit_c">

        ভিটামিন-সি

রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বৃদ্ধিতে ভিটামিন সি বেশ উপকারী। এটি দেহের অভ্যন্তরীণ

টিস্যুর উন্নতি করে, বিভিন্ন ক্যান্সার প্রতিরোধ করে। কমলা, আঙ্গুর, জাম্বুরা, স্ট্রবেরি, ব্রকলি ইত্যাদি

খাবারে ভিটামিন সি রয়েছে। সুতরাং সকল নারীদের এই সকল ভিটামিন গ্রহন করা উচিত। চলুন জেনে নেই আরো কিছু খাদ্যের গুনাগুন।
\n\n
১) কাঁচা মরিচ

ভিটামিন সি সমৃদ্ধ খাবারের তালিকার প্রথমেই রয়েছে আমাদের অতি চেনা কাঁচা মরিচ। আমরা স্যুপ, সালাদ,

ভর্তার সাথে বা এমনিতেই কাঁচা মরিচ খেয়ে থাকি। প্রতি ১০০ গ্রাম কাঁচা মরিচে রয়েছে ২৪২.৫ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।

এর পরেই রয়েছে লাল মরিচের স্থান। প্রতি ১০০ গ্রাম লাল মরিচে রয়েছে ১৪৪ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
২) পেয়ারা

গ্রাম বাংলায় পেয়ারা খুব পরিচিত ফল। এই ফলটি দ্বিতীয় স্থানে রয়েছে ভিটামিনের ঘাটতি পূরণের দিক থেকে।

পেয়ারা প্রতি ১০০ গ্রাম খাদ্যযোগ্য অংশে রয়েছে ২২৮ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।

একটি মাঝারি আকারের পেয়ারায় প্রায় ১২৬ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি পাওয়া যায়। তবে পেয়ারার জাতভেদে এর পরিমাণ কম-বেশি হতে পারে।
\n\n
৩) বেল মরিচ

বেল মরিচ পাস্তা সস বা পিজার উপকরণ হিসেবে ব্যবহৃত হয়। এটি মেক্সিকান মরিচ।

প্রতি ১০০ গ্রাম বেল মরিচে রয়েছে ১৮৪ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
৪) টাটকা ভেষজ

বেশির ভাগ ভেষজই নানান পুষ্টিগুণে ভরপুর। সেটা তাজা হোক অথবা শুকনো।

তবে তাজা থাইম ও পোর্সলেতে রয়েছে আর সব ভেষজ থেকে বেশি ভিটামিন সি। প্রতি ১০০ গ্রাম থাইমে রয়েছে ১৬০ মিলিগ্রাম

ভিটামিন সি এবং প্রতি ১০০ গ্রাম পোর্সলেতে রয়েছে ১৩৩ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
৫) গাঢ় সবুজপাতা এবং শাক

আমরা খাবার হিসেবে যেসব কাঁচা পাতা খাই যেমন পুদিনা বা লেটুস তেমনই একটি হলো কধষবতে।

এতে রয়েছে প্রচুর পরিমাণে ভিটামিন সি। প্রতি ১০০ গ্রাম কধষবতে রয়েছে ১২০ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।

শাকের ভেতরে সরিষা শাক সর্বোচ্চ ভিটামিন সি যুক্ত। প্রতি ১০০ গ্রাম সরিষা শাকে রয়েছ ৭০ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
৬) ব্রকোলি

সবুজ টাটকা ব্রকোলি ভিটামিন সি-এর আরেকটি ভালো উত্‍স। প্রতি ১০০ গ্রাম ব্রকোলিতে রয়েছে ৯৯ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
৭) কিউয়ি ফল

কিউয়ি ফল ভিটামিন সি-এর আরেকটি উত্‍কৃষ্ট উত্‍স। প্রতি ১০০গ্রাম কিউয়িতে রয়েছে ৯৩ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
৮) পেঁপে

আমাদের অতি পরিচিত ফল পেঁপে রয়েছে অষ্টম স্থানে। পেঁপেকে ভিটামিন এ এবং ফোলেটের আধার হিসেবে

প্রাধান্য দেয়া হলেও এতে রয়েছে প্রচুর ভিটামিন সি। প্রতি ১০০ গ্রাম পেঁপেতে রয়েছে মিলিগ্রাম ৬২ ভিটামিন সি।
\n\n
৯) কমলা

কমলা আমাদের খুব একটি প্রিয় খাদ্য। এই কমলার মধ্যে প্রচুর পরিমাণের ভিটামিন-সি বিদ্যমান।

যা দেহের জন্য অনেক উপকারি। কমলার খাদ্যকনায় প্রতি ১০০ গ্রাম অংশে রয়েছে ৫৯ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
\n\n
১০) স্ট্রবেরী

চমত্কার স্বাদের ফল স্ট্রবেরী এমনিতে খাওয়ার পাশাপাশি কেক, আইসক্রিম, ডেজার্ট এবং আরো বিভিন্নভাবে খাওয়া হয়ে থাকে।

এই ফলটি পুষ্টিগুণে ভরপুর। প্রতি ১০০ গ্রাম স্ট্রবেরীতে রয়েছে ৫৯ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি।
    </string>
    <string name="vit_d">

        ভিটামিন-ডি

ভিটামিন-ডি একটি ফ্যাট সলিউবল সিকুস্টারয়েড অন্তর্ভুক্ত। ভিটামিন ডি এর অনেক গুণ।

তাছাড়া এই ভিটামিনের কাজ হচ্ছে দেহের অন্ত্র (ইনটেসটাইন) থেকে ক্যালসিয়ামকে শোষণ করা।

এটি আয়রন, ম্যাগনেশিয়াম এবং ফসফরাসকেও দ্রবীভূত করে থাকে। ভিটামিন-ডি সম্পর্কে আগে এত কথা

না হলেও বর্তমানে এ বিষয় নিয়ে ব্যাপক আলোচনা করছেন পুষ্টিবিদরা।

অনেক পুষ্টিবিদ প্রতিদিনের খাদ্যতালিকায় ভিটামিন-ডি জাতীয় খাবার রাখার বিষয়ে জোর দিচ্ছেন।

বিশেষজ্ঞদের কথায়, ভিটামিন-ডি’র অভাবে শিশুদের দেহের হাড় ঠিকমতো বৃদ্ধি পায় না এবং হাড় বাঁকা হয়ে যায়।

আর এর অভাবে বয়স্ক লোকদের হাড় নরম হয়ে যায়। ভিটামিন-ডি এর অভাবে আলঝেইমার রোগ হতে পারে।

যাঁদের দেহে ভিটামিন-ডি’র অভাব রয়েছে, তাঁদের অ্যাজমার সমস্যা দেখা দিতে পারে।

সুতরাং যে সব নারী-পুরুষরা ঘরের মধ্যে থাকে তাদের ভিটামিন-ডি এর অভাব দেখা দিতে পারে।

তাদের অবশ্যই ভিটামিন-ডি জাতীয় খাদ্য গ্রহন করা উচিত।

ক্যালসিয়াম, ফসফরাস এবং মিনারেল সমৃদ্ধ ভিটামিন ডি সামুদ্রিক মাছ, ফ্যাটি ফিশ, ডিম, দুধ ইত্যাদি খাবারে বিদ্যমান থাকে।

এটি পিএমএসের লক্ষণ কমিয়ে দেয়। নিয়মিত সূর্যের আলোর সংস্পর্শে থাকা হাড়ের

সমস্যা অস্টিওপরোসিস রোগ প্রতিরোধ করে থাকে। নিচেই কিছু ভিটামিন-ডি যুক্ত খাদ্যের সম্পর্কে বলা হল।
\n\n
১) মাছ

আমরা সকলে কম বেশি সব মাছ খেয়ে থাকি। আর জানি বর্তমানে বিভিন্ন মাছে রয়েছে ভিটামিন-ডি। বিশেষ করে চর্বিযুক্ত মাছ,

যেমন : স্যালমন, সারদিনস, টুনা, ম্যাককেরেল ইত্যাদি। দৈনিক ভিটামিন-ডি’র

চাহিদার ৫০ শতাংশ পূরণ হতে পারে একটি টুনা মাছের স্যান্ডউইচ বা তিন আউন্স ওজনের একটি স্যালমান মাছের টুকরো থেকে।
\n\n
২) মাশরুম

মাশরুমে রয়েছে ভিটামিন-ডি। পরটোবেললো মাশরুম সূর্যের আলোয় বড় হয়, এর মধ্যে রয়েছে ভিটামিন-ডি।

তাই চাহিদা পূরণে নিয়মিত মাশরুম খেতে পারেন।
\n\n
৩) ডিম

ডিমে হালকা পরিমাণ ভিটামিন-ডি রয়েছে। তবে যাঁদের উচ্চ রক্তচাপ এবং উচ্চ কোলেস্টেরল রয়েছে, তাঁদের

ডিমের কুসুম খাওয়ার ক্ষেত্রে সতর্ক থাকতে হবে।
\n\n
৪) অঙ্গপ্রত্যঙ্গ জাতীয় খাবার

অঙ্গপ্রত্যঙ্গ জাতীয় খাবারে ভিটামিন-ডি রয়েছে, যেমন : গরুর মাংসের লিভারে ভিটামিন-ডি আছে।

তবে এটা রান্না করে খাওয়ার চেয়ে অনেকেই হয়তো দুধ থেকে ভিটামিন-ডি খেতে বেশি পছন্দ করবেন।
\n\n
৫) সুরক্ষিত কমলার জুস

বাজারে কিছু ভালো ব্র্যান্ড রয়েছে, যারা কমলার জুস তৈরিতে ভিটামিন-ডি যোগ করে। অন্যান্য জুসের মধ্যে

এটি দেওয়া হলেও কমলার জুস ভিটামিনের উপাদান ধরে রাখতে পারে। তাই ভিটামিন-ডি’র জন্য ভালো ব্র্যান্ডের জুসও খাওয়া যেতে পারে।

তবে খাওয়ার আগে প্যাকেটের গায়ে দেখে নিন, এটি কী কী উপাদান দিয়ে তৈরি হয়েছে।
    </string>
    <string name="vit_e">
        ভিটামিন-ই

বয়স বৃদ্ধি রোধ, হার্ট সুস্থ রাখা, ক্যান্সার প্রতিরোধ করে ত্বক এবং চুল সুস্থ রাখতে ভিটামিন ই অপরিহার্য।

বাদাম, কর্ লিভার অয়েল, পালং শাক, সানফ্লাওয়ার সিডস ইত্যাদিতে প্রচুর পরিমাণ ভিটামিন ই রয়েছে।

এই ভিটামিন-ই আমাদের জন্য খুবই উপকার। সুতরাং কর্মব্যস্ত নারীদের সাথে

সাথে পুরুষদের এই সকল খাদ্য গ্রহন করে ভিটামিন-ই ঘাটতি পূরণ করা উচিত।
\n\n
১) সূর্যমুখীর বীজ

সূর্যমুখী বীজ আমাদের দেহের জন্য একটি গুরুত্বপূর্ণ উপাদান। সূর্যমুখীর বীজে রয়েছে অনেক পরিমাণে ভিটামিন ই।

প্রতি ১০০ গ্রাম সূর্যমুখীর বীজে রয়েছে ৩৬.৬ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই। এই বীজ থেকে যে তেল তৈরি করা হয়

তা সাধারণত সালাদ, স্যুপ বা গার্নিশে ব্যবহার করা হয়। এছাড়া অন্যান্য রান্নাতেও সূর্যমুখীর তেল ব্যবহার করা যায়।

এতে কোনো কোলেস্টেরল নেই, রক্তচাপ ও হৃদরোগীরা অনায়াসে তা খেতে পারেন।
\n\n
২) লাল মরিচের গুঁড়া

জেনে একটু অবাকই হতে পারেন, সর্বোচ্চ ভিটামিন ই সমৃদ্ধ খাবারের তালিকায় দ্বিতীয় স্থান দখল করে আছে লাল মরিচের গুঁড়া।

যদিও আমরা অনেকে গুড়া মরিচ খেতে ভয় পাই। কিন্তু প্রতি ১০০ গ্রাম লাল মরিচের গুঁড়ায়

রয়েছে ২৯.৮৩ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই। আমাদের রোজকার খাবারে আমরা মরিচের গুঁড়া কম বেশি ব্যবহার করে থাকি।

তাই আমাদের শরীরে ভিটামিন ই-এর অভাব মোটামুটি ঘটে না।
\n\n
৩) কাঠবাদাম

বাদাম আমরা মোটামুটি সবাই খায়। আমন্ড বা কাঠবাদাম ভিটামিন ই-এর জন্য বেশি জনপ্রিয়। প্রতি ১০০ গ্রাম

কাঠবাদামে রয়েছে ২৬.২২ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই। দাম বেশি বলে কাঠবাদাম খাবার হিসেবে খুব বেশি প্রচলিত নয়।

সাধারণত ক্ষীর, পায়েস, মিষ্টি, সন্দেশ, হালুয়াসহ অন্যান্য খাবার তৈরিতে উপকরণ হিসেবে কাঠবাদাম ব্যবহার করা হয়।

এছাড়া কাঠবাদামের দুধ ও মাখনও ভিটামিন ই-এর ভালো উৎস।
\n\n
৪) জলপাইয়ের আচার

ভিটামিন ই-এর একটি উত্‍কৃষ্ট উত্‍স হিসেবে ধরা হয় কাঁচা জলপাইকে। সেই হিসেবে কাঁচা জলপাইয়ের আচার

হলো ভিটামিন ই-এর একটি ভালো উত্‍স। প্রতি ১০০ গ্রাম জলপাইয়ের আচারে রয়েছে ৩.৮১ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই।
\n\n
৫) পালং শাক

রান্না করা পালং শাক আয়রন, ক্যালসিয়াম ও খনিজ পদার্থের আধার হিসেবে অনেক গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা করে থাকে।

এতে রয়েছে পর্যাপ্ত পরিমাণে ভিটামিন ই-ও। প্রতি ১০০ গ্রাম রান্না করা পালং শাকে রয়েছে ৩.৫৪ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই।

কিন্তু অনেক বেশি কড়া ভাজি করলে ভিটামিন কমে যায়।
\n\n
৬) ভেষজ

ভেষজের মধ্য বেসিল ও অরিগানোতে রয়েছে সর্বোচ্চ ভিটামিন ই। প্রতি ১০০ গ্রাম বেসিল ও অরিগানোতে

রয়েছে ৭.৪৮ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই। পাস্তা, পিজা, সালাদ ও স্যান্ডউইচ তৈরির উপকরণ হিসেবে বেসিল এবং অরিগানো ব্যবহার করা হয়।
\n\n
৭) শুকনো এপ্রিকট

এপ্রিকটকে বলা হয় খাদ্যআঁশ ও নানা ভিটামিনের উত্‍কৃষ্ট উত্‍স। প্রতি ১০০ গ্রাম শুকনো এপ্রিকটে রয়েছে ৪.৩৩ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই।
\n\n
৮) কচুর মূল

আয়রন ও ক্যালসিয়ামের সর্বোত্‍কৃষ্ট উত্‍স হলো কচুর মূল। এটি আমাদের দেশে অতি সহজলভ্য একটি খাবার।

আলুর বিকল্প হিসেবেও কচুর মূল খাওয়া যায়। সর্বোচ্চ ভিটামিন ই সমৃদ্ধ খাদ্য তালিকার দশ নম্বরে রয়েছে কচুর মূল।

প্রতি ১০০ গ্রাম কচুর মূলে রয়েছে ২.৯৩ মিলিগ্রাম ভিটামিন ই। সুতরাং ভিটামিনের ঘাতটি পূরণে কচুর মুলের অসাধারন উপকারিতা।

    </string>


    <string name="calorys">










        খাদ্যের নাম	পরিমান	ক্যালরি(কিলো ক্যালরি)মান\n\n
সাদা চালের ভাত-	এক কাপ:	২০০-২৪২\n\n
লাল চালের ভাত	-এক কাপ:	২১৮\n\n
সাদা পাউরুটি	-এক স্লাইস: ৬৭-৯৬\n\n
লাল পাউরুটি-	এক স্লাইস:	৬০-৮৯\n\n
বান রুটি	-একটি:	১৫০\n\n
সাদা আটার রুটি-	একটি:	৭২\n\n


আলু পরোটা	-একটি:	৩০০\n\n
লুচি	-একটি:	১৪০\n\n
নান রুটি	-একটি:	৩১২\n\n
নান রুটি মাখন সহ-	একটি:	৪২৪\n\n
চালের রুটি	-একটি:	১০৫\n\n
রুমালি রুটি	-একটি:	২০০\n\n
রুমালি রুটি ঘি সহ-	একটি:	২৪৫\n\n
তন্দুরি রুটি ঘি সহ-	একটি:	১০২-১২০\n\n
তন্দুরি রুটি ঘি ছাড়া-	একটি:	১৪৭\n\n
মুগ ডাল খিচুড়ি	-৩/৪ কাপ:	১৭৬-২১৫\n\n
পোলাউ	-এক কাপ:	২৫৮\n\n
চিকেন বিরিয়ানি-	এক কাপ:	৪১৮\n\n
সবজি বিরিয়ানি	-এক কাপ:	২২০\n\n
খাসির বিরিয়ানি	-এক প্লেট:	৪৭০\n\n
ফ্রাইড রাইস-	এক কাপ:	১২০-৩৯০\n\n
নুডুলস সিদ্ধ-	এক কাপ:	২২০\n\n
চাওমেই	-এক প্লেট:	১৮২০-২৪৩০\n\n
ময়দা	-এক কাপ:	৪৫৫\n\n
সাদা আটা-	এক কাপ:	৪০০\n\n
লাল আটা-	এক কাপ:	৩৫৬\n\n
চালের আটা-	এক কাপ:	৫৭৮\n\n
দুধ	-এক কাপ	১৪৬\n\n
লো ফ্যাট দুধ-	এক কাপ/২৪০ মিলি:	৯০\n\n
কনডেন্সড মিল্ক-	১/২ কাপ:	৪৯০\n\n
সয়া দুধ	-এক কাপ:	৯০\n\n


মুগ ডাল রান্না করা-	এক কাপ:	১৫০\n\n



ডিম সিদ্ধ-	একটি:	৭৫\n\n
ডিম ভাজি	-একটি:	৯২-১৭৫\n\n
ডিম পোচ তেল ছাড়া-	একটি:	৮০\n\n
ডিম পোচ তেল দিয়ে	-একটি:	২০২\n\n
টিক্কা মুরগি	-১০০ গ্রাম:	১৪৮\n\n
মুরগি ভুনা	-১০০ গ্রাম/আধা কাপ:	১৩২—৩২৩\n\n
মুরগির কোর্মা-	১০০ গ্রাম:	২৫০\n\n

চিকেন কাটলেট	-একটি:	৩৭৫\n\n
মাছ কারি	-১০০ গ্রাম:	৩২৩-৫00\n\n
চিংড়ি মাছ কারি-	১০০ গ্রাম:	২৬১\n\n
মাছের কাটলেট	-একটি:	২২৮\n\n
ফিশ ফিঙ্গার	-তিনটি:	১৬২\n\n
গরু ভুনা-	এক কাপ:	৪৩৪\n\n
গরুর কোর্মা-	১১৫ গ্রাম:	১৬৭\n\n
গরুর শিক কাবাব-	একটি শিক:	১৬০\n\n
গরুর সামি কাবাব-	একটি:	২১০\n\n

গরুর কাটলেট-	একটি:	৫০০\n\n
খাসির কোর্মা-	১১৪ গ্রাম	:১৪৩\n\n
খাসির রেজালা-	১০০ গ্রাম	:৩২৩\n\n
খাসির কিমা রান্না-	১০০ গ্রাম	:১৭৫\n\n
গরুর কলিজা কারি-	১০০ গ্রাম:	১৩৫\n\n

মিক্সড সবজি সিদ্ধ-	১ কাপ:	৫০\n\n
মিক্সড সবজি ভাজি	-১ কাপ:	১১০\n\n
মিক্সড সবজির কোর্মা-	১/২ কাপ:	১৭৩\n\n
মিক্সড সবজি(লাবড়া/ কারী)-	২০০ গ্রাম:	১৯০\n\n
সবজির কোফতা কারি-	১০০ গ্রাম:	১৪৭\n\n

লাল শাক ভাজি-	১/২ কাপ:	৫০\n\n
পালং শাক সিদ্ধ-	১ কাপ:	৪১\n\n
বেগুন ভর্তা-	১০০ গ্রাম	:৭০\n\n
আলু ভর্তা-	১০০ গ্রাম:	১৫০\n\n
ঢেরস ভাজি-	১ কাপ:	১৩০\n\n
আলুর দম	-১০০ গ্রাম:	১০৫\n\n
বেগুন ভাজি-	এক পিস:	১১৪\n\n
আলুর চিপস-	এক মুঠো:	১৬০\n\n
ফ্রেঞ্চ ফ্রাই-	১০০ গ্রাম:	২৯৪\n\n
বিফ বার্গার-	একটি:	১১০-৬৬০\n\n
চিকেন বার্গার-	একটি:	২১০-৪৫০\n\n
চিকেন স্যান্ডউইচ-	একটি:	২৭৫\n\n

হট ডগ	-একটি:	২৫০\n\n
চিকেন রোল-	একটি:	২৩৫\n\n
চিকেন শর্মা-	একটি:	৪৭৫\n\n
ফুসকা-	একটি:	৫০\n\n
চটপটি-	১/২ কাপ:	৫০০\n\n
পাপড় তেলে ভাজা-	একটি:	৪৩\n\n


Digestive বিস্কিট	-একটি:	৭৪\n\n
মেরী বিস্কিট	-একটি:	১৬-২৮\n\n
নোনতা বিস্কিট	-একটি:	৪০\n\n
চানাচুর	-২০ গ্রাম:	১১০\n\n
পেয়াজু/ পাকোড়া:	একটি	৬০—২১১\n\n
ডালপুরি	-একট:	১২৪\n\n
সিঙ্গারা	-একটি:	২০০\n\n
সমসা	-একটি:	১০৩-২৫৬\n\n
আলুর চপ	-একটি:	১৫০-২৭৫\n\n
টমেটো সস	-এক টেবিল চামচ:	২৫\n\n
মেয়নেইস	-এক টেবিল চামচ:	১১০\n\n
লো ফ্যাট মেয়নেইস	-এক টেবিল চামচ:	৪৫\n\n
পিনাট বাটার	-এক টেবিল চামচ:	৯৪\n\n
মাখন	-এক টেবিল চামচ:	১০০\n\n
মার্জারিন	-এক টেবিল চামচ:	৬৮\n\n
সয়াবিন তেল-	এক টেবিল চামচ:	১২০\n\n
জলপাই তেল-	এক টেবিল চামচ:	১১৯\n\n
ক্যানোলা তেল-	এক টেবিল চামচ:	১২৪\n\n
সরষের তেল	-এক টেবিল চামচ:	৫৫\n\n
ঘি	-এক টেবিল চামচ:	১১২\n\n
জেলি	-এক টেবিল চামচ:	১১০\n\n
জ্যাম-	এক টেবিল চামচ:	১০০\n\n
হরলিক্স-	এক টেবিল চামচ:	২০\n\n

চিনি-	এক চা চামচ:	১৬\n\n
মধু	-এক চা চামচ:	২২\n\n
গুড়	-এক চা চামচ:	২৫\n\n
প্লেইন কেক-	এক টুকরা:	২১৮\n\n
চিজ কেক	-এক টুকরা:	১৩৮০-১৬৭০\n\n
ফ্রুট কেক	-এক টুকরা:	৩২০-৩৬৬\n\n

বোরহানি-	এক গ্লাস:	১০০\n\n
লেবুর রস-	১ টেবিল চামচ:	৫\n\n
ঢাকাই পনির-	২ টেবিল চামচ:	৪০\n\n
মজারেলা পনির-	এক কাপ:	৩৩৬\n\n
লাড্ডু-	একটি:	২০০-২৫০\n\n
রসগোল্লা-	একটি:	১৫০\n\n
চমচম-	একটি:	১৭৫\n\n
লালমোহন	-একটি:	২৮৮\n\n
ছানার সন্দেশ-	একটি:	১২০\n\n
বালুসাই-	একটি:	২৫০\n\n

কিশমিশ-	১/২ কাপ:	২১০\n\n
খেজুর	-একটি:	২৩\n\n
আপেল-	একটি:	৯০\n\n
সাগর কলা-	একটি:	১১০\n\n
পেয়ারা-	একটি:	৫০\n\n
আম	-এক কাপ:	১০৭\n\n
আঙ্গুর-	এক কাপ:	৬২\n\n
কালো জাম-	একটি:	৩-৪\n\n
আনারস-	এক কাপ:	৭৮\n\n
নাশপাতি-	একটি:	৮১\n\n
কাঠাল	-এক কাপ:	১৫৫\n\n
তরমুজ	-এক কাপ:	৪৬\n\n
পেঁপে	-এক কাপ:	৫৫\n\n
লিচু	-এক কাপ:	১২৫\n\n


টমেটো-	১ টি:	৩০\n\n
লেটুস-	৩ টি:	৫
    </string>


</resources>
